[寫得幾好］社區團購如何影響美團、京東和拼多多？

摘要：

社區團購髮際於二三線城市，它有別於傳統電商，採用預購+自提的模式，逐步向鄉鎮和農村滲透。據了解，興盛優選在湖南，6成以上的訂單來自鄉鎮及以下的農村地區。在經歷了淘寶、京東、拼多多的電商滲透以後，社區團購以更便宜的價格、更高效的履約，進一步打開了農村市場。

但這個過程到底是怎麼發生的，大部分生活在城裡的研究人員甚至從業者，也無從獲悉。12月初，我們在湖南長沙的天華村和湖北武漢的丁灣村進行調研走訪，過程中發現即使同為社區團購的覆蓋區域，其在平台忠誠度、物流配送、團長積極性等方面均有所不同。

農村市場確實極具魅力，但同時也充滿陷阱。在某個村鎮建立起的頭部優勢，換一個村鎮就不一定能帶過來，除了巨頭的入場競爭，也因為面臨不同的人口、文化、經濟和交通情況。規模化覆蓋並不能在朝夕之間解決，有可能需要花費10年以上的時間。

拼多多、美團、滴滴、盒馬確實用補貼和高效的物流打開了一部分市場，但到了農村，包括團長拓展和履約能力，很多東西都需要重建。

正文：

41歲的村民袁宇在村子的道路一側開了一家小商店，臨近天華村村委會，如果不去鎮上，這就是距離天華村村民最近的日貨小店。但現在，店裡賣得最好的商品只剩下檳榔和飲料。

圖為袁宇

因為村民有了新的購物方式，而袁宇的注意力也不在店裡。

她習慣坐在收銀台後方，方便給手機充電，接收微信發來的最新消息。消息裡寫著一些門店店主的名字和電話，袁宇把名單摘抄到名冊上，挨個給名單上的人打電話。她要向這些名單上的人解釋什麼是社區團購，團長要怎麼做，如何完成註冊申請。

本地店長的拓展競爭已經十分激烈，袁宇的目標是外省市，收銀台上兩本厚厚的名冊分別記錄著福建和山西的店長信息。

社區團購改變了整個天華村村民的購物方式，提前一天在微信群下單，次日即可送到村民家門口的自提點。與之形成對比的是，原來在電商平台下單一件商品，天華村村民只能到五公里外的鎮中心取。

現在的袁宇不僅僅是一個路邊小商店的店主，她還是興盛優選的團長和“開發”，除了充當一個自提點，還要負責開發其他城市的門店店主，讓他們成為平台的團長。

店裡的生意嚴重受到電商和團購的衝擊，但袁宇說服自己和其他店主的話術是：“影響生意沒辦法，現在都是這個趨勢，你不做，人家也做了。”

一、最後一公里：團長與團長的競爭

袁宇一直很後悔的是，沒有更早一步成為興盛優選的開發。早兩年，家里人反對她去外地，總覺得外邊不安全，“現在的話，就阻止不了我，有錢賺不賺，是不是有點傻？”

興盛優選每進入一個區域，都需要袁宇這樣的開發深入到當地做地推拓展新團長。這家公司認為，袁宇這樣的店主更能明白其他店主的考量和顧慮，並且他們在同一個話語體系內，更容易取得對方的信任。

平台給到“開發”的報酬是返點，新團長未來訂單產生的收益，都會有一部分固定分配給開發。按照袁宇自己的估算，等到今年年底，她就可以什麼都不做，每個月從興盛優選拿到上萬元的固定工資，遠高於當地的平均水平，新浪財經剛剛公佈的北京市月薪中位數不過才6906元。

雖然沒有透露現在每個月可以做到多少收入，但袁宇給了互聯網鬥獸場（ID：internet-war）一個標準更高的參考，“前期我沒去開發，他們（開發）都是9萬多塊錢一個月這樣。”

做了開發以後，只做團長的生意已經無法再吸引她，她發展了自己的姑嫂張慧加入興盛優選做團長。因為兩家相熟，原來在袁宇家下單的不少客人，都轉移到了張慧家。

緊鄰興盛優選總部所在的湖南長沙，天華村最不缺的就是團長。

以天華村村委會、桃花壟等點為中心，平台上至少提供了附近一公里內21個團長的信息。根據長沙晚報報導，天華村下轄24個村民小組，全村1128戶，人口3167人。

⋯⋯在張慧看來，社區團購能夠在農村普及，很大的因素是因為退貨方便，大家買東西沒有後顧之憂。天華村是一個依然有大量的交易通過現金完成的地方，在網上購買看不見摸不著的蔬菜和水果，其實違背了大部分中老年人的習慣，想促成下單，一是靠團長，二是靠退貨服務。

和開發相比，團長的提成比較透明，一個訂單扣十個點，按照張慧目前一個月500-600的訂單量，客單均價以10元計算，張慧一個月的提成約在500 -600元。

張慧還是個新手，而嫻熟的團長，單日的訂單量就可以突破四五百單。村里更資深的團長展示了最近兩年他在興盛優選上的收入，總計16萬，月均6700元。

全文：

on9